\chapter{Conclusões}

% Realce dos achados relevantes e originais

A pesquisa oferece um método para verificar se o comportamento dinâmico da base
de um robô impossibilita a realização adequada de uma tarefa. Novas aplicações
robóticas, fora do ambiente industrial, os chamados robôs de serviço, requerem a
instalação de um manipulador robótico para operação \textit{in situ}, muitas
vezes sendo necessário o projeto de uma base para posicioná-lo, aumentar seu
alcance ou movimentá-lo em campo. Os requisitos de campo, tais como custo,
volume, peso, transportabilidade, modularidade e praticidade são incomuns no
ambiente industrial e representam um desafio conciliá-los com os requisitos
comuns de um braço robótico projetado para o ambiente bem estruturado. Logo, ser
capaz de projetar esta base de forma a atender a estes requisitos, é um recurso
importante e de relevância para o engenheiro projetista.

% Avaliação crítica da própria pesquisa: limitações e aspectos positivos

O método de Kane utilizado com o Sophia-Maple, demonstrou uma forma sistemática
de modelar o sistema multicorpos, permitindo a simplificação das equações de
movimento e tornando o algoritmo de solução mais eficiente. A modelagem da
estrutura e simulação pela Análise de Elementos Finitos mostrou-se uma forma
prática e direta de se calcular a rigidez da base para qualquer ponto de
interesse, obtendo-se assim a matriz de rigidez que alimenta o modelo dinâmico
da base.

Neste ponto, é importante fazer algumas considerações acerca do método
experimental.
Hoje, existe uma grande variedade de ferramentas CAD e CAE disponíveis,
inclusive gratuitas.
% Alguns exemplos são:
% % \begin{enumerate*}[label=(\roman*)] \item \emph{Programas CAD gratuitos}:
% 123D, LibreCAD, FreeCAD, OpenSCAD, QCad; \item \emph{Programas CAE gratuitos}:
% CONSELF, FreeFem++ e VisualFEA.
% \end{enumerate*} %
Assim, obter as matrizes de inércia e de rigidez podem ser uma tarefa
relativamente simples, econômica e rápida de executar, para qualquer estrutura
que se deseje analisar. Além disso, no ambiente virtual, é possível realizar
alterações na estrutura, a fim de se obter os valores da ordem desejada de
inércia ou rigidez.

Em comparação, obter a matriz de amortecimento é um processo custoso, pelos
seguintes motivos:
%
\begin{itemize}
  \item Requer o modelo físico construído;
  \item Requer instrumentos caros como os sensores, martelo e placas de
  aquisição;
  \item Requer cuidado na aquisição, processamento e tratamento dos dados;
  \item Requer \textit{softwares} de processamento e pós-processamento;
  \item Mais difícil de se realizarem modificações estruturais;
  \item Requer boa análise crítica para validar os resultados, o que significa
  ter certo grau de experiência.
\end{itemize}
%

Assim, antes de se realizar o experimento, sugere-se julgar qual o impacto do
amortecimento na dinâmica do sistema. É importante ressaltar que o objetivo
principal do método proposto é oferecer uma forma de estimar se os erros devido
aos movimentos da base inviabilizam a tarefa que se deve cumprir. Para fazer
este julgamento, pode-se simplesmente testar, no modelo teórico acoplado, alguns
coeficientes para a matriz proporcional de amortecimento, e verificar os
resultados. Se o amortecimento é crítico para uma certa faixa de valores
possível, então será recomendado realizar o procedimento experimental para obter
o amortecimento efetivo da estrutura.


% Comparação crítica com a literatura pertinente

% Interpretação dos achados

Nesta pesquisa foram estudadas 3 bases e 2 tarefas com requisitos distintos de
trajeto, velocidade e orientação da ferramenta acoplada ao efetuador do robô. Os
resultados das simulações demonstraram que a base de testes pode ser considerada
praticamente rígida para realização das tarefas propostas, porque apresentou um
comportamento dinâmico insignificante com relação às variações de posição e
velocidade do ponto de acoplamento base e robô. No entanto, um resultado
inesperado tornou a diferença de trajetória bastante acentuada. A pequena
deformação estática da base, após a montagem do robô, propagada até a ponta da
ferramenta acoplada, evidenciou uma notável diferença para a Tarefa 1 e uma
pequena mas visível diferença para a Tarefa 2. Ser capaz de prever este aspecto
da base, permite que sejam realizadas alterações estruturais na base, a fim de
evitar a deformação estática excessiva. A base modular PRP apresentou resultados
parecidos com a base de testes.

Para a tarefa que foi proposta, de revestimento, os erros notados nas bases de
teste e PRP não significam necessariamente a reprovação de sua utilização, porém
para tarefas de outra natureza, como posicionamento mais preciso, encaixe de
peças, operações \textit{pick and place}, este tipo de erro pode representar a
falha da tarefa e reprovação do projeto.

A base telescópica PRPP apresentou oscilações muito grandes, inclusive
divergindo da trajetória de referência ao longo das tarefas. Para o caso
específico de revestimento, o resultado classifica o projeto desta base como
impróprio para a aplicação. Da mesma forma que a base PRP, poderia-se propor
alterações estruturais e verificar-se novos resultados. No entanto, limitações
do acesso pela escotilha restringem o volume desta base, limitando formas mais
variadas de geometria. Se não há alternativa estrutural, deve-se investir em
sistemas de controle mais sofisticados que o PID utilizado, em que o robô pode
até suprimir as oscilações da base com uma estratégia de seguimento de
trajetória e torques de entrada bem elaborada. Como foi citado, existem diversos
métodos de controle voltados para este problema. A vantagem do presente método é
a possibilidade incorporar estas estratégias de controle ao modelo dinâmico do
Sophia-Maple, com pequenas modifições no código original.

% Conclusão, que pode estar acompanhada de generalização, implicações, perspectivas, recomendações

Espera-se que que o método possa contribuir na comunidade acadêmica como uma
ferramenta útil para verificação de estratégias de controle associadas a
sistemas multicorpos flexíveis. Espera-se ainda que este trabalho contribua para
facilitar e difundir o uso de robôs para o serviço em campo, trazendo mais
segurança em diversas operações de alto risco para o ser humano. E também, para
aumentar a produtividade e eficiência de diversos setores que podem se
beneficiar de soluções robóticas automatizadas e precisas.



% -.~.-.~.-.~.-.~.-.~.-.~.-.~.-.~.-.~.-.~.-.~.-

